中大吳泰多期刊：香港話 妨礙普通話同化 要處理

香港中文大學
中國語文研究所
吳泰多中國語文研究中心
《中國語文通訊》第37期 1996年3月

自然，香港話跟普通話的距離，就比廣東話跟普通話的距離更加遙遠了。前中國
國家語委的一位領導前年訪港，在一次演講中曾以舊上海的「洋涇浜」語言現象為例，
指出香港在「九七」之後香港話將很快「土化」，向全民語言靠攏，毋須過慮云云。筆者
則不以為然，香港的社會結構和文化背景，比起當年的上海有很大的不同；更重要的
是，中央政府承諾「九七」之後香港的社會制度五十年不變，亦即是說，香港話「洋化」
的社會基礎仍然會長期保存。倘若未來特區沒有很好的對策，香港話將繼續洋化下
去，繼續嚴重地干擾普通話在香港的推廣。

一切有志在港推廣普通話的人士和未來特區的文化智囊們，對此要有清晰的認識
和充分的思想準備才好。

香港話：最洋化的方言
莊澤義

廣東人說廣東話，[1]香港人也說廣東話。但是，認真地考察起來，香港人說的廣
東話，跟內地人說的不盡相同。為了敘述方便，我們姑且把香港人說的廣東話叫做
「發港話」，而廣東人說的則仍稱之為「廣東話」。

香港話跟廣東話最大的區別在於它的洋。

漢語對外來詞的抗拒

跟世界各國的語言相比，漢語是相當傳統和保守的，它對外來詞經常表現出強烈
的抗拒。外來詞一向很難滲入漢語，成為它的基本語彙。

例如，「五四」時期的外來詞「德謨克拉西 和「賽因斯」風頭甚勁，甚至已被漢化為
「德先生」與「賽先生」，運動甫過，便分別被「民主」和「科學」所替代；又如國外新的醫
藥產品「維他命 和「盤尼西林」面世不久，很快便有人替它命名為「維生素」和「青黴
素」；即使在大陸向蘇聯一邊倒的歲月裡，從「老大哥」那裡進口的「布拉吉」和「康拜
因」雖然時髦過一陣，後來也還是分別被漢化為「連衣裙」和「聯合收割機」了。

漢語這種強烈的排外性，我以為是跟中國長期閉關自守有關。民族共同語如此，
方言便更加土氣十足了。除了閩、粵方言之外，其他方言對外來詞的抗拒，比起民族
共同語來，更是有過之而無不及。

廣東話夠洋，香港話更洋

在中國七大方言中，吸收外來語最多的是廣東話，如：波(球)、仙(銅元)、冷
(毛線)、裇(襯衫)、菲林(膠卷)、晒士(尺碼)、芝士(奶酪)、忌廉(奶油)、的士(計
程車)、巴士(公共汽車)等等；不過這些很多都是港澳詞，非廣州人借用。據饒秉才
《廣州話方言詞典》書後所附《廣州話方言詞彙特點》一文中統計，在廣東話裡得到普遍
應用的源自英語的外來詞有二百多個。單純從數字上看並不多，但是那二百多個外來
詞都是常用詞，在口語和文字上的使用頻率頗高，這就令廣東方言帶上了濃厚的洋化
色彩。

在如此洋化的粵方言面前，官話方言、吳方言、贛方言、湘方言、客家方言，甚
至閩方言，都要為自己的土裡土氣而自愧了。不過，自從近數十年間香港話崛起之
後，廣東話頭頂「最洋化的方言」這頂桂冠，便被香港話奪得了。

近年來外來詞增加的速度奇快

在香港，時下聽一般人說話，三五句當中便夾上一兩個外來詞：如見面時打招呼
時的 hi ，分別時的 bye-bye ，道謝時的 thanks ，道歉時的 sorry ，表示同意的
OK ，表示明白的 I see 。還有好 in 呀，好 sharp 呀，至 hit 呀，至 yeah 呀，去
shopping 呀，做 facial 呀，開 O.T. 呀，做 part time 呀· high high 地呀， cheap
cheap 地呀。五花八門，不勝枚舉。

新一代香港人使用外來詞，有以下的特點:

一、直截

本來，像「甫士」、「卡士」、「畸士」、「拍拿」、「巴仙」、「快勞」、「派對」等老牌外
來詞在當年流行時，便有相應的方言音譯詞可供書面語之用。但是，近年由於香港話
裡的外來詞增加的速度奇快，人們已等不及方言的音譯詞出現便直接使用原文夾雜在
自己的口語中運用了。甚至連前頭所說的「甫士」、「卡士」、「畸士」、「拍拿」、「巴
仙」、「快勞」、「派對」等，新一代香港人在使用時也寧肯直接用原文 pose 、 cast 、
case 、 partner 、 percent 、 file 、 party ，而懶得再去想音譯詞是如何寫的了。這
種情形是語言的混用，和借詞的情況不同。下面的介紹，將不仔細區別這兩種現象。

二、簡省

三個音節以上的外來詞，在運用時大多被簡化，例如：
把 qualification 簡化為 quali ，如：騷 quali (炫耀本錢)；
把 understand 簡化為 un ，如：你 un 唔 un (你明白不明白)；
把 professional 簡化為 pro ，如：好 pro (很專業)；
把 computer 簡化為 compu ，如：買 compu (買電腦)；
把 over time 簡化為 O.T. ，如：開 O. T. (加班工作)；
把 university 簡化為 U ，如：入 U (考上了大學)。

三、名詞、動詞、形容詞三分天下

老一代的外來詞以名詞居多，它們多是外國特有事物的音譯；而新一代的外來詞
則是名詞、動詞與形容詞三分天下，而且許多是方言中原來已經有等義的詞語可供表
達了。例如： BBQ (野外燒烤)、fans (歌迷)、cash (現金)、mind (介意)、keep
(保持)、 check (檢查)、 top (一流)、 smart (時髦)、 upset (憂傷)。

介詞與連接詞則幾乎悉數不用，只有在這一點上是與老一代的外來詞相同的。

四、幽默

有一些是從廣東方言詞故意硬譯成英語的，這種英語英國人聽不明白，可是聽在
本地人耳中卻十分惹笑。如：把粵語詞「十五十六」(形容心裡七上八下)譯成
fifteen-sixteen ；把粵語詞「冇眼睇」(不理睬)譯成 no eye see ；把粵語詞「冇錢冇得
傾」(沒錢就別談)譯成 no money no talk ；把粵語詞「寸」(囂張)譯成 inch ，有人又
把「寸」衍化為 cm (厘米)，我們在街頭可以聽到年青人說的俏皮話：「你唔好咁
cm！」(你不要這麼囂張)

這類詞語不多，而且在流行了一段時間之後，惹笑效應一且消失，它們便被大家
遺棄，例如九十年代初期極流行的 game over (玩完，相當於國語的「完蛋」)、fly
up (飛起，相當於國語中的「撇掉戀愛中的對象」)，如今要是有人再說，便要被人笑
為「老土」了。

五、多樣化

雖然，新一代香港人使用外來詞的時候，仍然像上一代一樣：句法仍是漢語的語
法，一句話之中偶而間雜一至兩個外來詞。即使是英語程度極好的自領，在日常的溝
通中也不會夾雜過多的英語或全用英語說話，以免給人「有意炫耀」的惡劣印象。可
是，新一代香港人使用外來詞的樣式就豐富得多了，這表現在以下三個方面：

(一)大量組詞：就拿 band 這個詞來說，它原是「一夥、一幫、一群人」的意思，
亦可解釋為「樂隊」。香港人用它組成了大量的具有強烈本地色彩的詞語，其意蘊已遠
遠超過英文 band 的原義和使用範圍。

最早出現的詞組是「夾 band 」，意思是組織樂隊；後來亦用「夾 band 」形容志趣
相投。「打 band 」解釋「合奏」；後來又出現一句「friend 過打 band」的俗語，用來形
容兩人的友情密切，比起「打 band 」(合奏)更加合拍。樂隊組成之後，開始演奏，叫
做「開 band 」；其後，「開 band」又引伸解釋為「開始」，黑社會更借用為「打架」的代
名詞。樂隊演奏完畢，收工大吉，叫做「收 band 」；後來人們把收工、收檔也叫「收
band 」。「散 band」則意指樂隊解散， band 仔(樂隊成員，年紀大的叫做「band 友」)
各奔前程，又引伸解釋為散會或男女分手。最近還見有活用做動詞的，如：若然路人
欣賞得較耐，佢地亦會撩佢一齊 band 。(要是有路人欣賞得比較久，他們還會挑動
他一起演奏。)[2]

(二)在使用動詞、形容詞的時候，大量運用「AD」、「A 唔 A」、「A 唔
AB」、「AA 地」的粵方言組詞格式：如 fit D (健美些)、 sharp D (鮮麗些)、do 唔
do (幹不幹)、 mind 唔 mind (介意不介意)、 un 唔 un (明白不明白)，以上的格式
大多限於單音節的英語借用詞；hap 唔 happy (開心不開心)、like 唔 likey (喜歡不
喜歡)、high high 地(有點兒興奮)、cheap cheap 地(有點兒低賤)、in in 地(有點
兒時代感)。

(三)詞類活用：如「最 man 的男人」，把 man 用作形容詞，解釋為最有男人味
的、最有陽剛氣的；還有上面所說的把報 band 活用為動詞，解釋為「演奏」。這類活用
的例子暫時不多，但頗值得

(三)詞類活用：如「最 man 的男人」，把 man 用作形容詞，解釋為最有男人味
的、最有陽剛氣的；還有上面所說的把報 band 活用為動詞，解釋為「演奏」。這類活用
的例子暫時不多，但頗值得留意。

(四)諧音雙關：如書名《鹹味 JOKE》，joke 的意思是笑話，讀音則如粵語中的
「粥」。按書名的讀音，是「鹹味粥」；把其中的英語詞譯出來，則是鹹味笑話(粵語中
「鹹味」指內容牽涉色情)，joke 一語雙關，引發聯想。

Fun 是最近被用得很多很濫的詞，fun 意思是歡樂，讀音則如粵語中的「紛」。無
線電視台有個介紹中國名勝的節目叫「江山如此多 FUN」，某航空公司以「氣氛、繽
紛、FUN」作為其招徠口號，還有某報娛樂版以「娛樂繽 FUN」為名……利用 fun 與
「紛」的諧音關係製造一語雙關的修辭效果，遠不如上面所舉的那個書名運用得那麼巧
妙自然，因為單獨一個「紛」字除了引起「紛亂」的聯想之外，很難另有甚麼奇妙的啟示
了。

香港話的「源」是廣東話，但作為「流」的香港話裡的外來詞比廣東話多得多。據香
港中文大學學生莊苓最近搜集統計，活躍在香港人口語中英語借用詞有四百個，其中
直接使用英語原文的詞語有二百四十個。[3]筆者相信這個統計尚不完備，活躍在香港
人口語中的英語借用詞應該有五百個左右。

香港話洋化的因由探析

香港話的外來詞為甚麼比廣東話多呢？

第一，香港自開埠以來，便是一個華洋雜處的地方，英語與粵語同時被承認為香
港人的母語。在香港，本地人在口語中夾雜幾個外來詞，跟外國人在口語中夾雜幾個
粵語方言詞，兩種表達同樣大行其道，相映成趣。

第二，在內地，「反對崇洋媚外」和「推廣普通話」的運動，對廣東話裡的外來詞都
有很大的衝擊。在十年文革中，廣東人怕被扣上「崇洋媚外」的帽子，都把自己口語中
原先習慣使用的外來詞悄悄地改為普通話裡的說法。直到近十多年「南大門」開放，廣
東話裡的外來詞才又「鹹魚翻生」。

而在香港，因為沒有政治因素的干預，民間搞的「推廣普通話運動」還不成氣候，
所以香港話裡的外來詞可以說一直是放任、自由地發展。要是一個香港人不能流利地
用這種「半中不西」的香港話表達思想，那麼他一定是初臨貴境的薪移民了。(現在，
在大街上巡邏的警察，也往往考幾個香港話裡常用的外來詞作為識別偷渡客的手段之
一。)

第三，在內地，廣東話的外來詞只限於在口語中運用，在電臺的方言廣播以及電
視臺的方言劇集中語言大多經過編輯人員細心地規範和淨化，所以在電臺及電視臺所
說的方言中，外來詞已被剔除殆盡。再說，廣東人在印刷物上接觸到的則幾乎是清一
色的普通話。因此，廣東話裡的外來詞很難得到廣泛的傳播。

在香港，情況恰恰相反，絕大多數的傳播媒介都以香港話為大眾接受的通用語
言；最重要的是，傳媒使用的香港話都保持著香港人口語中夾雜外來詞的「原汁原
味」。翻開時下最暢銷的八卦周刊，其中有一半的文章是用這種香港話寫的，每隔三
五行便可以讀到一截「雞腸J(英語詞)。借助傳媒的力量，原先只在某個小圈子裡流行
的外來詞，很快便在整個社會流行開來。

洋化的作用與後果

香港話最洋化，不斷吸叫外來詞，豐富了自身的表達能力，以下隨手從八卦刊物
上抄摘幾段話為例：
‧就算阿 Lam 嘅 concert 要 cut 一、兩場，實在也非戰之罪。(就算林子祥的演
唱會要刪除一兩場，實在也非戰之罪。)
•ZEN 有一班音樂人中 back up ，加上音樂形象 young D ，偏向偶像型，容易
令人受落。( ZEN 這支樂隊有一隊音樂人在背後支持，加上音樂形象也年青些，比
較容易被人接受。)
•Vivian 個 design 應該係最具心思的一個，尤其是個卡通仔畫得好 Q。(黎端
恩那個設計是最具心思的一個，尤其是那卡通人物畫得很漂亮。)
‧張瑪莉自愛上拍攝，日日攞住相機周圍影相，可能行得路多，日子有功，身段
操至 top fit。(張瑪莉自從愛上攝影之後，天天帶著照相機到處拍照，可能走的路
多，天長日久，把她優美的身裁鍛鍊到顛峰狀態。)

這種半西不中的香港話，外省人聽到會相當刺耳，就算是廣東人也不會完全明
白；但是，本地人卻覺得親切、過癮，要是把以上那些話譯成普通話，那就搔不到香
港人心頭的癢處了。這就難怪八卦周刊都要求它的記者除了能熟練地運用中文之外，
還要能寫得一手流利的香港話。為了遷就廣大本地讀者的閱讀口味，八卦周刊被迫
「玩中文」──周刊裡超過一半的文章是用香港話寫作的。

最洋化的香港話，拉開了它與廣東話的距離。

自然，香港話跟普通話的距離，就比廣東話跟普通話的距離更加遙遠了。前中國
國家語委的一位領導前年訪港，在一次演講中曾以舊上海的「洋涇浜」語言現象為例，
指出香港在「九七」之後香港話將很快「土化」，向全民語言靠攏，毋須過慮云云。筆者
則不以為然，香港的社會結構和文化背景，比起當年的上海有很大的不同；更重要的
是，中央政府承諾「九七」之後香港的社會制度五十年不變，亦即是說，香港話「洋化」
的社會基礎仍然會長期保存。倘若未來特區沒有很好的對策，香港話將繼續洋化下
去，繼續嚴重地干擾普通話在香港的推廣。

一切有志在港推廣普通話的人士和未來特區的文化智囊們，對此要有清晰的認識
和充分的思想準備才好。

[1]: 廣東流通的方言很多，本文所謂「廣東話」，專指「廣州話」而言。
[2]: 參考彭志銘《次文化語言》，頁 198-202。
[3]: 見拙編《省港民間俗話》附錄部分。

普通話教學是否勢在必行
莊苓
香港中文大學教育學院

一個在香港才成為問題的問題

普通話教學是否勢在必行？

我相信這個問題只有在香港才會成為問題。你試一試在中國大陸任何地方，又或
者在臺灣，提出「普通話教學是否勢在必行」這樣的問題，他們一定會很驚訝地睜大著
眼睛反問你：「那還用問嗎？」

為甚麼在海峽兩岸都不成為問題的問題，到了香港反而成為一個需要不時拿出來
辯論一番的問題呢？我覺得關鍵在於有一個前提始終沒有弄清楚，那就是──香港人
的母語是甚麼？

香港人的母語是甚麼

前些時候，曾有讀者向報紙投書，指出香港教育當局把粵語定為香港人的母語是
錯誤的，這位讀者認為，香港人的母語應該是普通話。[1]

（[1]: 我覺得普通話還是正名為國語較好，說「國語是我們的母語」總比說「普通話是我們的母語」要名正言
順得多。）

所謂母語，其實有狹義和廣義兩種理解。狹義的母語指一個人生下來之後從母親
那兒學到的語言；廣義的母語則是指本民族的共同語。所以，說香港人的母語是粵語
或是普通話都沒有錯。

不過，若從學校教育的角度來談母語教育，一般都應該是指廣義的母語。否則，
中國大陸的學校提出的母語教育，豈不是要廣東人學粵語、福建人學閩語、上海人學
滬語、江西人學贛語……？如果是那樣，那麼作為民族共同語的普通話又是甚麼人的
母語呢？所以，我贊成那位讀者的意見，香港教育當局應該修訂把粵語定為香港人母
語的說法。

香港人屬於漢民族，其母語應該是普通話。我之所以不厭其煩地訂正這個概念，
那是因為只有正確地認識普通話是自己的母語，香港人對普通話才有本來就應該有的
歸屬感，也才能消除對普通話本來就不應該有的抗拒感。而把國語看為香港人的母
語，在香港推行普通話教學勢在必行也就不必花費太大的力氣去爭辯了。

從功利角度看問題

即使撇開大前提不談，單從功利角度看問題，在香港也應該及早推行普通話教
學。「九七」日近，再過一年多香港便要回歸到有十二億人口的中國大家庭中去，所有
香港人都越來越多地為政務、為商務、為文化交流而要與「大家庭」中的人來往，而與
「大家庭」中的人溝通的語言即是普通話。1987 年張日昇亦指出過這一點：「在政治的
範疇裡，特別是中港間的接觸，將無可避免地以普通話為主；在經濟的範疇裡，中港
貿易將以普通話為主。」

但是，我們只要看一看香港政府中的一些高官在跟北京宮員談判時，說著結結巴
巴的普講話，那副囁囁嚅嚅、言不達意的樣子，也替他們感到辛苦；而我們當然不希
望我們的下一代在跟「大家庭」中的人交談時，也像如今的某些香港高官那樣被動、那
樣辛苦，那麼我們便應該從現在開始在香港的各級學校推行普通話教學了。

早在 1995 年 7 月 8 ，教育署的梁一鳴便在一次研討會上鄭重保證：對於在本
港所有中小學校推行普通話和認識簡化字的教學，教署會在稍後時間提出一些有力的
措施。[2]

果然，教育統籌委員會不久就發表了以「提高語文能力整體策略」為主題的第六號
報告書，就提高中文及英文語文水平共提出了三十八項建議，其中包括建議把普通話
列為本港所有中小學的核心課程。[3]

這個「建議」雖然已是來得太遲，但是正如英諺所說：“Better late than
never”，如今提了出來，也總算是明智之舉，值得我們舉雙手贊成。

從中國語文科打開缺口

當然，如果我們認為，只靠教統會一紙報告書，本港推行普通話教學的前景便
「一天光晒」，那就未免太過樂觀。

《明報》1995 年 12 月 13 日的社評「語文能力有待提高，改良建議避談資源」，便
一針見血地批評教統會報告書裡沒有為推動母語教學提出任何資源的負擔，沒有制訂
出任何獎懲的措施，沒有為教師提供任何現實的經濟誘因。所以，教統會報告書的策
略和構想不論多美好，終究只是紙上談兵！

事實確是如此。要認識在香港推行普通話教學的必要性比較容易，而要真正在香
港扎實而有成效地推行普通話教學就困難得多。

現時在全港的中小學教師隊伍中，能以流利的普通話進行教學的，估計佔教師總
數不到百分之五，屬於「稀有品種」。更具有諷刺意義的是，百分之九十五以上的中國
語文科教師不懂普通話。[4] 蘇漸小學校長孫方中 1995 年在報章上發表過《提倡採普通
話代廣府話教學》的文章，主張應由政府頒令學校採用普通話作為教學語言。但要全
面地培訓一大批能純熟運用普通話教學的在職教師，需要很長的時間和很多的資源，
真的是遠水救不了近火。

也有學者提議，應將普通話列為教學語言供學校選擇，並規定所有學校中國語文
科必須採用普通話為教學語言。最近立法局議員唐英年提出相類的建議，認為可先將
普通話作為中國語文科的教學語言。[5] 這不失為一個可行的辦法。首先，中國語文科
不用普通話講課，這種怪事早就為人所詬病。而且很多課文中的現代詩歌，都需要用
普通話來朗讀才能領略箇中神髓。

其次，現時香港的中小學課程都很緊迫，以有開設普通話科的小學來說，大部分
也只能在一星期時間內撥出一至兩節課來教普通話。既然中國語文科是中小學的重點
學科，每週的教學時數多，那麼只要在中國語文科先打開缺口，普通話教學便可以在
本港中小學建立起牢固的基地。即使其他學科暫時無法以普通話教學，學生也可以學
到最基本的普通話。

第三，要只培訓語文教師學會普通話，比起要培訓所有科目的教師都具有以普通
話教學的能力，所花費的時間和資源相對要少得多。

最根本的解決方法

上面所說的都是治標的辦法，有沒有治本的辦法呢？有！那就是政府應提供更多
金錢和資源上的支援，鼓勵學校開設普通話科和以普通話作為教學語言，並且改善課
程編排，將普通話教育以「目標為本課程」的方式落實進行。同時，要擴大師資培訓網
絡和規模。我們喜見香港教育學院已有為教師提供職前和在職普通話訓練，並將普通
話定為職前培訓課程的必修科；但為應付將來對具普通話能力教師激增的需求，相信
其學額還要再大大提高。

除了香港教育學院外，本港其他幾間大專院校的教育學系，也應立即把普通話科
列為全體學生的必修課程，並硬性規定他們必須通過普通話測試才能畢業。只有這
樣，這新一代的教師踏進學校後，才能成為推動本港普通話教學的中堅力量。

[2]: 教育署官員梁一鳴這番話，是在香港半島青年商會所舉辦的一次名為「唔怕繁，要識簡」的研討會上
說的，未見報紙報導，我是從參加該次研討會的家父口中聽來的。

[3]: 有關教統會第六號報告會的建議，本港 1995 年 12 月 12 日的各大報章都有報導。

[4]: 關於有多少中小學在職教師懂得普通話，未見有正式的統計資料發表。我在文中的估計，是我在小
學實習時從小學老師口中所得的資料。

[5]: 唐英年的建議，全港 1995 年 12 月 13 日的各大報章都有報導。

唔明樓主po返96年嘅期刊係想點
btw 係吳多泰研究中心 期刊名係《中國語文通訊》

binc

有冇發覺 以前tvb播電影係有粵文字幕 唔知幾時開始變左語體文字幕
連播過原本係粵文字幕o既電影都左語體文字幕

viutv開台階段有人將配音片掟上中國網站bilibili 唔知廣東人定普通話人就話相比下 tvb「普化」嚴重

呢兩篇文作者都係打算消滅香港人o既語言 即係敵人
二十幾年前 敵人比我地自己更認識我地自己

雞

最洋化香港話

宜家都好少呢類歌

香港